+++
author = ""
comments = true
date = "2014-06-25T11:49:51+03:00"
draft = false
image = ""
menu = "диверсификация"
share = true
slug = "диверсификация"
aliases = ["/diviersifikatsiia-drughari", "diviersifikatsiya",
"диверсификация-другари"]
tags = ["rants"]
title = "Диверсификация, другари!"

+++
Колкото и да се бият братушките в гърдите колко са велики и силни, винаги ми е изглеждало странно, предвид факта, че където и да ходят, като администрация са вързани с ред западни фирми. Ако щат челна стойка да направят, пак ползват windows или поне os x, най-вероятно офис пакета на MS, 100% хардуер произведен на запад, най-вероятно в щатите. Макар, че интернета им е почти самостоятелен и поне в границите на Русия vkontakte е далеч по-популярен от facebook, а yandex най-вероятно е поне съизмерим с google, бойкотирането на западното технологично влияние изглежда някаква утопична мисъл.

Знаем за това колко са смели Северна Корея и как си направиха собствен Ubuntu flavor за целите на зрелия им комунизъм. Явно [Русия е тръгнала по същия път](http://www.themukt.com/2014/06/24/russia-ditch-intel-amd-favor-homegrown-baikal-chips/), но може би ще се представи малко по-сериозно, предвид по-добрата си ресурсна мощ и фактът, че колкото и да им се иска на някои хора братушките не живеят под камък изолирани от останалия свят.

Тоз' Baikal явно не е титанична и умопомрачителна иновация в процесорния бранш, но дори и просто rebrand-нат ARM, пак е показателно, че могат сами да си го произвеждат. В първия момент човек би си рекъл, че е свежа глътка въздух да видиш раждането на производител, за който може смело да се предположи, че ще е много по-малко обвързан с и подвластен на американските служби. От друга страна голям праз дали американските или руските служби. Както казваше един бивш телевизионер конвертирал се към политик(май по настоящем с руски наклонности, знам ли го вече на къде ш'а му избие) "По-добре с Петров на Майорка, от колкото с Майор на Петровка". В тоя ред на мисли за нас е горе-долу все тая.

Интересно колко време ще отнеме докато предполагамите задни вратички на Intel по посока NSA открият своите аналози в Baikal по посока КГБ?

Интересно и какво се разбира под "GNU/Linux" в изказването. Дали смеят да се доверят на Debian (или нещо базирано на него), който е доволно стабилен, но пък уж бил прояден от съмнителни "бъгове"? Малките дистрибуции са теоритично по-безопасни от такава гледна точка, но и по-лесно превземаеми. От друга страна в kernel-а има немалко код от немалко западни компании. Очаквам с нетърпение истински RUnix/RUSnix/друг безмислен каламбур.

Ние уви все още си нямаме Правец 64 :(
